\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{epsfig,graphicx}
\usepackage{xcolor,import}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathtools}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
			\begin{center}
			\Large{Fakultät für Physik}\\
			\end{center}
\begin{verbatim}


\end{verbatim}
							%Eintrag des Wintersemesters
			\begin{center}
			\textbf{\LARGE WINTERSEMESTER 2014/15}
			\end{center}
\begin{verbatim}


\end{verbatim}
			\begin{center}
			\textbf{\LARGE{Physikalisches Praktikum 1}}
			\end{center}
\begin{verbatim}




\end{verbatim}

			\begin{center}
			\textbf{\LARGE{PROTOKOLL}}
			\end{center}
			
\begin{verbatim}





\end{verbatim}

			\begin{flushleft}
			\textbf{\Large{Experiment (Nr., Titel):}}\\
							%Experiment Nr. und Titel statt den Punkten eintragen
			\LARGE{4. Oberflächenspannung, Viskosität, Hygrometrie, Schmelzwärme}	
			\end{flushleft}

\begin{verbatim}

\end{verbatim}	
							%Eintragen des Abgabedatums, oder des Erstelldatums des Protokolls
			\begin{flushleft}
			\textbf{\Large{Datum:07.11}} \Large{.2014}
			\end{flushleft}
			
\begin{verbatim}
\end{verbatim}
							%Namen der Protokollschreiber
		\begin{flushleft}
			\textbf{\Large{Namen:}} \Large{Veronika Bachleitner, Erik Grafendorfer}
			\end{flushleft}

\begin{verbatim}


\end{verbatim}
							%Kurstag und Gruppennummer, zb. Fr/5
			\begin{flushleft}
			\textbf{\Large{Kurstag/Gruppe:}} \Large{Fr/1}
			\end{flushleft}

\begin{verbatim}






\end{verbatim}
							%Name des Betreuers, das Praktikum betreute.
			\begin{flushleft}
			\LARGE{\textbf{Betreuer:}}	\Large{SETMAN}	
			\end{flushleft}
\newpage
\section{Oberflächenspannung}
\subsection{Aufgabenstellung}
Wir wollen mithilfe einer Torsionswaage die Oberflächenspannung einer Probeflüßigkeit bestimmen. 
\subsection{Grundlagen}
Die Oberflächenspannung resultiert aus der Anziehungsenergie zwischen den Molekülen einer Flüßigkeit. Sie ist proportional zur Oberfläche.

\begin{equation} 
E=\sigma \cdot A
\end{equation}

wobei $\sigma$ die spezifische Oberflächenenergie darstellt.
\subsection{Versuchsaufbau und Methoden}
Wir haben einen Behälter mit Flüßigkeit und eine Torsionswaage, an der ein Metallring zum Untertauchen befestigt ist. Wir messen die Kraft K, die auf der zuvor kalibrierten Torsionswaage angezeigt wird, kurz bevor die durch die Oberflächenspannung im untergetauchten Metallring festgefasste Flüßigkeitsschicht reisst. Daraus berechnen wir uns $\sigma$:
\begin{equation}
\label{sigma}
\sigma=\frac{K}{\pi(d_1+d_2)}
\end{equation}
\subsection{Durchführung}
Wir eichen erst die Torsionswaage von 0.1g bis 1.4g in 0.1g Schritten. Dabei notieren wir die angezeigte Skalenauslenkung bei den jeweiligen Kräften und legen dann eine Regressionsgrade durch diese Punkte um die Skalenanteile in eine Kraft umrechnen zu können.
Bei der Durchführung ergaben sich keine Probleme.
\subsection{Ergebnisse}
Wir messen den Außen- und Innendurchmesser des Metallrings: 
$$d_{außen}=(24.10\pm0.05)mm$$
$$d_{innen}=(23.15\pm0.05)mm$$
Laut \ref{sigma} ist $\sigma=46*10^{-3}\frac{N}{m}$ bei einer Temperatur von 25.8°C. 
\subsection{Diskussion}
Der Vergleichswert von wikipedia nennt 72.75$10^{-3}\frac{N}{m}$ bei 20.0°C.
\section{Dynamische Viskosität}
\subsection{Aufgabenstellung}
In diesem Experiment bestimmen wir die dynamische Viskosität $\eta$ einer Testflüssigkeit auf zwei verschiedene Arten: Einmal mit der Stokes'schen Kugelfallmethode und einmal mit dem Höppler-Viskosimeter.
\subsection{Grundlagen}
\textbf{Viskosität}\\
Die Viskosität ist die Zähigkeit einer Flüssigkeit. Sie entsteht durch die Reibungskräfte in Flüssigkeiten, die daraus folgen, dass die Moleküle nicht fest geordnet sind und sich gegeneinander verschieben lassen.\\
Ist ein Fluid dickflüssig, ist die Viskosität größer; ist es dünnflüssig, ist die Viskosität niedriger.\\
\begin{gather}
F=\eta A \frac{dv}{dx}\\
[\eta]=N s/m^2 = kg m^{-1}s^{-1} = Pa s
\end{gather}
\begin{equation}
(m_i-\rho V_i)g - 6\pi\eta v r_i \kappa_i = 0 \text{i = 1, 2}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{stokes}
\eta=\frac{(m_i-\rho V_i)g}{6\pi v r_i \kappa_i}
\end{equation}
\subsection{Versuchsaufbau und Methoden}

\textbf{Stokes'sche Kugelfallmethode:}\\
Die Reibungskraft wird hier geschrieben als:
$F = -6 \pi \eta v r$, wobei r der Kugelradius ist. \\
Aus dem Anleitungstext stehen uns noch folgende zusätzliche Daten zur Verfügung:\\
\\
Dichte der Flüssigkeit: $\rho=(960 \pm 5) kg/m^3$\\
Fallstrecke: $a=(150.0 \pm 0.5)mm$\\
Kugelradius 1: $r_1=(0.595 \pm 0.01)mm$\\
Kugelmasse 1: $m_1=(6.6 \pm 0.1)mg$\\
Kugelradius 2: $r_2=(0.794 \pm 0.002)mm$\\
Kugelmasse 2: $m_2=(16.1 \pm 0.1)mg$\\
Den Gefäßradius haben wir selbst gemessen da die Angabe von 15mm zum anderen Gefäß gehörte: $R=(18 \pm 1)mm$\\ 
\\
\textbf{Höppler-Viskosimeter:}\\
Kugeldurchmesser: $2r_3=15.604mm$\\
Kugelmasse: $m_3=16.1760g$\\
Kugeldichte: $\rho=8.131 g/cm^3$\\
Dichte von Glyzerin: $\rho_F=(1225 \pm 5)kg/m^3$\\
Konstante K: $K=0.09208mPa cm^3 g^{-1}$\\

\subsection{Ergebnisse}
\textbf{Stokes'sche Kugelfallmethode:}\\
Wir messen jeweils 10 Stürze von den zwei verschieden großen Kugeltypen und bilden den Mittelwert. Wir verwenden die Standardabweichung des Mittelwerts als Unsicherheit.
$$\bar{t_1}=(3.61\pm0.02)s$$
$$\bar{t_2}=(2.14\pm0.02)s$$
\\
Dichte der Flüssigkeit: $\rho=0.96 g/cm^3$
Temperatur der Flüssigkeit: $T=(25.8 \pm 0.05)^\circ C$
\\
Wir setzen in \ref{stokes} ein und berechnen zwei Werte $\eta_i$ i=1,2 für die Viskosität der Flüßigkeit, für die beiden verschiedenen Kugelarten. \\

$$  \eta_1 =   (113.1 \pm 3.1)mPa $$ 
 
$$  \eta_2 =   (120.6 \pm 2.0)mPa $$ \\

\textbf{Höppler-Viskosimeter:}\\
Die Fallzeit wird gemessen zwischen den beiden äußeren Markierungen des Fallrohrs in dem Moment, in dem sich die Markierung in der Mitte der Kugel befindet.\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|l||r|r|r||r|}
\hline
Temperatur[$^\circ$C] & 24.8 & 40.3 & 60.2 & $\Delta T=\pm$ 0.1\\
\hline
Fallzeit [s] & 168.41 & 69.57 &  28.81 & $\Delta t=\pm$ 0.01\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{gather*}
\eta_1[24.8°C] = K (\rho_K - \rho_F)t_1%=9.208*10^{-8}(8.131*10^3-1225)168.41
=(107.093 \pm 0.072) mPa s\\
\eta_2[40.3°C] = K (\rho_K - \rho_F)t_2%=9.208*10^{-8}(8.131*10^3-1225)69.57
= (44.240 \pm 0.026) mPa s\\
\eta_3[60.2°C] = K (\rho_K - \rho_F)t_3%=9.208*10^{-8}(8.131*10^3-1225)28.81
= (18.3204 \pm 0.0069) mPa s\\
\end{gather*}
%Dichte der Kugel: $\rho_K=8.131*10^{-3} kg/m^3$\\
%Dichte von Glyzerin: $\rho_F=(1225 \pm 5)kg/m^3$\\
%Konstante: $K=0.09208mPa cm^3 g^{-1}=9.208*10^{-8}Pa m^3 / kg = 9.208 * 10^{-8} m^2/s^2$\\

\subsection{Diskussion}
\textbf{Stokes'sche Kugelfallmethode:}
\\
Die Werte, die wir für die Viskosität erhalten, liegen nahe an dem Sollwert 140 mPa, den unsere Betreuerin uns mitteilt. Allerdings ist dieser Wert auch in den Unsicherheitsgrenzen nicht enthalten. Wir erklären uns diese Abweichung dadurch, dass mit einer Stoppuhr und Augenmaß bezüglich der Markierungen gemessen wurde.\\
\\
\textbf{Höppler-Viskosimeter:}\\
%Wir sind begeistert von der dynamisch chaotischen Bewegung der Bläschen in unserer Testflüssigkeit, während wir sie auf 40°C heizen.
Wir messen die Viskosität bei 3 anstatt 2 verschiedenen Temperaturen, weil uns die Beschleunigung der Kugel bei höheren Temperaturen begeistert. Für die Berechnung verwenden wir jedes Mal dieselbe Dichte für das Glyzerin, obwohl auch diese sich bei steigender Temperatur verändern sollte. Die Viskosität ist jedoch sehr viel stärker von der Temperatur abhängig, weswegen wir dies vernachlässigen.\\
Wir sehen einen deutlichen Abfall der Viskosität. Da wir nur 3 Datenpunkte zur Verfügung haben, ist keine klare Aussage über die Art des Abfalls zu machen, allerdings erraten wir einen exponentiellen Abfall. Das bestätigt uns auch Wikipedia.\\
\section{Luftfeuchtigkeit}
\subsection{Aufgabenstellung}
Wir messen die Luftfeuchtigkeit im Labor mit einem Aspirationspsychrometer nach Aßmann.
\subsection{Grundlagen}
\textit{Luftfeuchtigkeit} bezeichnet den Anteil von Wasserdampf am betrachteten Gasgemisch. \\
\textit{Partialdruck} nennt man den Druck einer einzigen Komponente eines Gasgemisches, wenn sonst keine andere Komponente anwesend wäre. Der Partialdruck eines Gases kann einen von der Temperatur abhängigen Maximaldruck nicht übersteigen, diesen nennt man den \textit{Sättigungsdampfdruck.}	\\
\textit{Verdunstungswärme} bezeichnet die Energie, die der Luft entzogen wird, wenn eine Flüßigkeit verdunstet. \\
\subsubsection*{Die Psychrometerformel}
Wir verwenden diese Formel um aus der gemessenen Differenz zwischen der Temperatur des trockenen Thermometers $T_t$ und der des feuchten $T_f$ den Partialdruck des Wasserdampfes in der Luft zu bestimmen.
\begin{equation}
\label{psychrometerformel}
p_w(T_t)=p_{w,max}(T_f)-\frac{p_L\cdot c_p \cdot M_L}{q_v\cdot M_w} \cdot (T_t - T_f)
\end{equation}
Bei einem mittleren Luftdruck auf Meereshöhe von $p_L$= 101.325kPa, einer spezifischen Verdampfungswärme von Wasser $q_v$ = 2440kJ/kg bei 25$^\circ$C, einer isobaren spezifischen Wärmekapazität von Luft $c_p=1.005kJkg^{-1}K^{-1}$ und einer molaren Masse von Luft $M_L$=28.9644g/mol entspricht $\frac{p_L\cdot c_p \cdot M_L}{q_v\cdot M_w} \approx $ 67Pa/K. [laut Aufgabenstellung.]
\subsection{Versuchsaufbau und Methoden}
Wir verwenden ein Aspirationspsychrometer nach Aßmann. Dabei wird eines der beiden Thermometer befeuchtet, eines bleibt trocken; es wird für eine konstante Ventilation gesorgt. Am feuchten Thermometer verdunstet Wasser, und zwar je mehr, umso trockener die Luft ist. Dabei wird dem Thermometer \textit{Verdungstungswärme} entzogen; die Temperatur sinkt, und zwar um so mehr, je trockener die Luft ist! Aus der Temperaturdifferenz zum trockenen Thermometer können wir die absolute Luftfeuchtigkeit bestimmen. 
\subsection{Durchführung}
Bei der Durchführung ergaben sich keine Besonderheiten. 
\subsection{Ergebnisse}
Wir messen die Temperatur des trockenen Thermometers $T_t$:
$$T_t=(25.8 \pm 0.5) ^\circ C$$
Nach ein paar Minuten, in denen das Wasser an der Baumwollgaze am zweiten Thermometer verdunsten und es abkühlen konnte, messen wir die Temperatur am Thermometer ab, die sich nun eingestellt hat und nicht mehr verändert:
$$T_f=(18.8 \pm 0.5) ^\circ C $$ 
\subsection{Diskussion}
\section{Schmelzwärme von Eis}
\subsection{Aufgabenstellung}
Wir bestimmen die Schmelzwärme von Eis mittels Mischungsmethode mit dem Kalorimeter.
\subsection{Grundlagen}
Latente Wärmemengen werden bei Änderung des Aggregatszusandes frei, wenn das Volumen, aber nicht die Temperatur geändert wird. \\
\textbf{Mischungsmethode:}
Es werden zwei verschiedenen Massen $m_i$ (eine flüssig, eine flüssig oder fest) mit unterschiedlicher Temperatur ($T_A$: Anfangstemperatur) und spezifischer Wärme ($c_W$: Wasser) gemischt. Sobald sich eine Mischungstemperatur $T_m$ eingestellt hat, lässt sich für die von Kalorimeter und darin befindlicher Flüssigkeit abgegebene Wärmemenge:
$$\Delta Q_1=(C_k + c_W M_W)(T_A - T_m)$$
\\
und für die vom Eis aufgenommene Wärmemenge:
$$\Delta Q_2=M_{Eis} S + M_{Eis} c_W (T_m - T_S)$$
\\
Aus dem Energieerhaltungssatz:
$$\Delta Q_1=\Delta Q_2=\Delta Q$$
\\
Und daraus folgt für die Schmelzwärme S:
$$S=(C_k+c_W M_W)(T_A-T_m) / M_{Eis} - c_W(T_m-T_S)$$
\\
Dabei verwenden wir folgende Werte: 
$$C_k=(100 \pm 10)\frac{J}{K}$$
$$c_W=4.1868 \frac{kJ}{kg K}$$
$$T_S=0 ^\circ C$$
\subsection{Versuchsaufbau und Methoden}

\subsection{Ergebnisse}
Massen:
$$M_{Eis}= (48 \pm 1.0)g$$
$$M_{Wasser} = (159.5 \pm 2.0)g$$
Temperaturen laut Graph:
$$T_A=(67 \pm 1) ^\circ C$$
$$T_m=(35 \pm 1) ^\circ C$$
\\
Daraus folgt für die Schmelzwärme:
$$\boxed{S=(365 \pm 44) kJ/kg}$$

\subsection{Diskussion}
Unser Ergebnis passt mit dem Literaturwert für die spezifische Schmelzenergie von Eis: 335J/g gut zusammen. Allerdings haben wir hier eine sehr große Unsicherheit, die wir wie folgt erklären:\\
Dadurch, dass wir die Massen aus Differenzwägungen von dem Behälter und seinen verschieden Füllstadien gewonnen haben, erhöhten sich die Unsicherheiten in jedem Rechenschritt. Dazu kommt, dass die Wärmekapazität des Kalorimeters selbst bereits eine sehr große Unsicherheit beinhaltet.
\end{document}
